%&pdfLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode
\documentclass{article}
\usepackage{ifxetex}
\ifxetex
\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Mapping=tex-text]{STIXGeneral}
\else
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\fi
\usepackage{textcomp}

\usepackage{array}
\usepackage{ulem}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\begin{document}

\baselineskip=12pt
\emph{Inhaltsverzeichnis}

\vspace{12pt}
Abstract

\vspace{12pt}
Einleitung

\vspace{12pt}
Haupteil

• Was ist ein Move?

• Gefährliche und harmlose Moves

• Value categories

• Rvalue-Referenzen

• Implizite Konvertierungen

• Move-Konstruktoren

• Move-Zuweisungsoperatoren

• Von Lvalues moven

• Xvalues

• Aus Funktionen hinausmoven

• In Datenmember hineinmoven

• Spezielle Mitgliedsfunktionen

• Forwarding references

• Implementation von std::move

• Perfect forwarding

• Move-Sicherheit

• Interaktion mit Standardbibliothekscontainern

\vspace{12pt}
Anwendung

\vspace{12pt}
Fazit

\vspace{12pt}
Quellenangaben

\vspace{77pt}
\emph{Abstract }

Folgendes Dokument erläutert die Move-Semantik in der C++-Programmiersprache, 
welche seit dem C++11-Programmiersprachenstandard Teil der C++-Programmiersprache 
ist.

Dabei kommen Text, Codebeispiele, sowie Diagramme und Tabellen zur Erläuterung 
zum Einsatz.

Begonnen wird mit einer Einleitung in die Thematik der Move-Semantik.

An die Einleitung schließt sich der Hauptteil an, welcher mit dem Kapitel ,,Was 
ist ein Move?`` beginnt.

Darauf folgen die Kapitel 

,,Gefährliche und harmlose Moves``,

,,Value categories``,

,,Rvalue-Referenzen``,

,,Implizite Konvertierungen``,

,,Move-Konstruktoren``,

,,Move-Zuweisungsoperatoren``,

,,Von Lvalues moven``,

,,Xvalues``,

,,Aus Funktionen hinausmoven``,

,,In Datenmember hineinmoven``,

,,Spezielle Mitgliedsfunktionen``,

,,Forwarding references``,

,,Implementation von std::move``,

,,Perfect forwarding``,

,,Move-Sicherheit``

und

,,Interaktion mit Standardbibliothekscontainern``

Anschließend folgt der Teil ,,Anwendung``, der die Anwendung der Move-Semantik 
mit Beispielen zeigt, darauf folgt das Fazit.

Das Dokument beendet sich mit Quellenangaben.

\vspace{51pt}
\emph{Einleitung}

Die Move-Semantik erlaubt es einem Objekt, unter bestimmten Bedingungen Besitz 
über externe Ressourcen eines anderen Objekts zu übernehmen. Dies ist auf zweierlei 
Weise von Signifikanz:

1. Günstigere Move-Operationen statt teurere Kopieroperationen zu verwenden.

Beispiel:

Es sei folgende Klasse gegeben:

\vspace{12pt}
\#include \texttt{<}cstring\texttt{>}

\vspace{12pt}
class MyClass \{

public:    

\parindent=14pt
explicit MyClass(const char* string)        

\parindent=28pt
: string\_(new char[std::strlen(string) + 1]) \{        

std::strcpy(string\_, string);    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
MyClass(const MyClass\& other)        

\parindent=28pt
: string\_(new char[std::strlen(other.string\_) + 1]) \{        

std::strcpy(string\_, other.string\_);    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
MyClass\& operator=(const MyClass\& other) \{        

\parindent=28pt
char* tmp = new char[std::strlen(other.string\_) + 1];        

std::strcpy(tmp, other.string\_);        

\parindent=57pt
delete[] string\_;        

\parindent=28pt
string\_ = tmp;        

return *this;    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
\textasciitilde{}MyClass() \{        

\parindent=28pt
delete[] string\_;    

\parindent=14pt
\}

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
private:    

\parindent=14pt
char* string\_;

\parindent=0pt
\};

\vspace{12pt}
Folgende Funktion sei deklariert und definiert:

void f(MyClass v);

\vspace{12pt}
Die main-Funktion sehe wie folgt aus:

int main() \{    

\parindent=14pt
f(MyClass(``Hallo''));    

return 0;

\}

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
Es wird ein temporäres Objekt vom Typ MyClass mit dem Stringliteral ``Hallo`` 
konstruiert, entsprechend des Konstruktors.

Dieses Objekt wird nun in den Parameter v der Funktion f mit dem Kopierkonstruktor 
kopiert.

\vspace{12pt}
Da das temporäre Objekt nicht länger gebraucht wird, wird die Zeichenfolge ``Hallo`` 
einmal unnötigerweise kopiert.

\vspace{12pt}
In C++11 kann man mit einem Move-Konstruktor und einem Move-Zuweisungsoperator 
durch Move-Semantik diese unnötige Kopie entfernen.

Die Klasse wäre dann wie folgt definiert:

\vspace{12pt}
\#include \texttt{<}cstring\texttt{>}

\vspace{12pt}
class MyClass final \{

public:    

\parindent=14pt
explicit MyClass(const char* string)        

\parindent=28pt
: string\_\{ new char[std::strlen(string) + 1] \} \{        

std::strcpy(string\_, string);    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
MyClass(const MyClass\& other)        

\parindent=28pt
: string\_\{ new char[std::strlen(other.string\_) + 1] \} \{        

std::strcpy(string\_, other.string\_);    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
MyClass(MyClass\&\& other) noexcept        

\parindent=28pt
: string\_\{ other.string\_ \} \{        

other.string\_ = nullptr;    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
MyClass\& operator=(const MyClass\& other) \{        

\parindent=28pt
auto tmp = new char[std::strlen(other.string\_) + 1];        

std::strcpy(tmp, other.string\_);        

\parindent=57pt
delete[] string\_;        

\parindent=28pt
string\_ = tmp;        

return *this;    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
MyClass\& operator=(MyClass\&\& other) noexcept \{        

\parindent=28pt
auto tmp = other.string\_;        

other.string\_ = nullptr;        

\parindent=57pt
delete[] string\_;        

\parindent=28pt
string\_ = tmp;        

return *this;    

\parindent=43pt
\}    

\vspace{12pt}
\parindent=14pt
\textasciitilde{}MyClass() \{        

\parindent=28pt
delete[] string\_;    

\parindent=14pt
\}

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
private:    

\parindent=14pt
char* string\_;

\parindent=0pt
\};

\vspace{12pt}
Nun wird statt des Kopierkonstruktors der Move-Konstruktor aufgerufen, was dazu 
führt, dass die Zeichenkette nicht kopiert wird, sondern das neue Objekt v in 
f einfach Besitz über die Zeichenkette des temporären Objekts übernimmt.

\vspace{12pt}
2. Das Implementieren vom Move-Only-Typen.

Es gibt Typen, die logisch nicht kopierbar sind.

Dazu zählen zum Beispiel Netzwerksockets, Dateihandles, Locks, etc.

Auch der neue smart pointer std::unique\_ptr zählt zu den Move-Only-Typen, da 
dieser das Konzept eines einzelnen Besitzers über eine Ressource implementiert.

\vspace{25pt}
\emph{Hauptteil}

\textbf{Was ist ein Move?}

Die C++98 Standardbibliothek bietet einen smart pointer, welcher die Semantik eines 
einzelnen Besitzers über eine Ressource implementiert, welcher std::auto\_ptr 
heißt.

Der Sinn und Zweck von std::auto\_ptr war es zu garantieren, dass ein dynamisch 
allokiertes Objekt immer freigegeben wird, unabhängig davon ob Ausnahmen geworfen 
werden.

Beispiel:

\{    

\parindent=14pt
std::auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck);    

// ...    

\parindent=28pt
// beliebiger Code, könnte Ausnahmen werfen    

\parindent=14pt
// ... 

\parindent=0pt
\}   // \ensuremath{\Downarrow} wenn a seinen Gültigkeitsbereich verlässt wird 
das Dreieck     

\parindent=14pt
// automatisch zerstört.

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
Was an dem auto\_ptr besonders ist, ist wie er kopiert:

std::auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck);      

\vspace{12pt}
\parindent=21pt
+---------------+      

\textbar{}  Dreieckdaten \textbar{}      

+---------------+        

\parindent=50pt
\textasciicircum{}        

\parindent=28pt
\textbar{}        

\textbar{}        

\parindent=57pt
\textbar{}  

\parindent=7pt
+-----\textbar{}---+  

\textbar{}   +-\textbar{}-+ \textbar{}

a \textbar{} p \textbar{} \textbar{} \textbar{} \textbar{}  

\parindent=14pt
\textbar{}   +---+ \textbar{}  

\parindent=7pt
+---------+

\vspace{51pt}
\parindent=0pt
std::auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} b(a);      

\vspace{12pt}
\parindent=21pt
+---------------+      

\textbar{}  Dreieckdaten \textbar{}      

+---------------+        

\parindent=50pt
\textasciicircum{}        

\parindent=28pt
\textbar{}        

+----------------------+                               

\parindent=140pt
\textbar{}  

\parindent=7pt
+---------+            +-----\textbar{}---+  

\textbar{}   +---+ \textbar{}            \textbar{}   +-\textbar{}-+ \textbar{}

a \textbar{} p \textbar{}   \textbar{} \textbar{}          b \textbar{} p \textbar{} 
\textbar{} \textbar{} \textbar{}  

\parindent=14pt
\textbar{}   +---+ \textbar{}            \textbar{}   +---+ \textbar{}  

\parindent=7pt
+---------+            +---------+

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
Achten Sie darauf, wie die Initialisierung von b mit a nicht das Dreieck kopiert.

Stattdessen wird der Besitz über das Dreieck von a nach b transferiert.

\vspace{12pt}
Ein Objekt zu Moven bedeutet den Besitz der Ressourcen, welche es verwaltet an 
ein anderes Objekt zu übergeben.

\vspace{12pt}
Der Kopierkonstruktor von auto\_ptr könnte in etwa so aussehen:

\vspace{12pt}
auto\_ptr(auto\_ptr\& quelle) // kein const, da quelle modifiziert wird

\{    

\parindent=14pt
p = quelle.p;    

quelle.p = 0; // die quelle besitzt das Objekt nicht mehr.

\}

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
\textbf{Gefährliche und harmlose Moves}

Das Gefährliche an dem auto\_ptr ist, dass das was syntaktisch wie ein Kopieren 
aussieht in 

Wirklichkeit ein Move ist. Ein Versuch eine Funktion über den überladenen member 
of pointer-Operator von std::auto\_ptr aufzurufen, nachdem von diesem der Besitz 
über das zu verwaltende Objekt durch den Kopierkonstruktor oder Kopierzuweisungsoperator 
hinfort transferiert wurde resultiert in undefiniertem Verhalten. Somit ist der 
Umgang mit auto\_ptr gefährlich, da man ihn leicht falsch benutzen kann.

Beispiel:

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck); // Dreieck erstellen

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} b(a);         // a nach b moven

double flaeche = a-\texttt{>}flaeche();  // undefiniertes Verhalten

Bei einer Fabrikfunktion tritt diese Gefahr nicht auf.

Beispiel:

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} erstelle\_dreieck()

\{    

\parindent=14pt
return auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}(new Dreieck);

\parindent=0pt
\}

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} c(erstelle\_dreieck()); // move das Temporäre 
in c

double flaeche = erstelle\_dreieck()-\texttt{>}flaeche(); // sicher

Achten Sie darauf, wie beide Beispiele demselben syntaktischen Muster folgen:

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} variable(ausdruck);

double flaeche = ausdruck-\texttt{>}flaeche();

Trotzdem führt ein Beispiel zu undefiniertem Verhalten, während das andere dieses 
nicht tut. a und erstelle\_dreieck() sind ausdrücke vom selben Typ haben aber 
eine andere value category.

\vspace{12pt}
\textbf{Value categories}

Es gibt einen signifikanten Unterschied zwischen den Ausdrücken a, welcher eine 
auto\_ptr Variable bezeichnet und dem Ausdruck erstelle\_dreieck(), welcher einen 
Funktionsaufruf, welcher einen auto\_ptr per Wert zurückgibt, bezeichnet. erstelle\_dreieck() 
erstellt bei jedem neuen Aufruf immer ein neues temporäres auto\_ptr Objekt. a 
ist eine Lvalue, während erstelle\_dreieck() ein Beispiel für eine Rvalue ist.

Von Lvalues wie a zu moven ist gefährlich, denn man könnte später versuchen 
beispielsweise eine Mitgliedsfunktion über a aufzurufen, welches in undefiniertem 
Verhalten resultieren würde.

Von Rvalues wie erstelle\_dreieck() zu moven ist sicher, denn man kann dieses temporäre 
Objekt nicht noch einmal referenzieren. Wenn man erneut erstelle\_dreieck() schreibt, 
so bekommt man ein anderen temporäres Objekt. Das temporäre Objekt, von welchem 
moved wird verlässt seinen Gültigkeitsbereich nach dem Ausdruck.

auto\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} c(erstelle\_dreieck());       

\parindent=115pt
\textasciicircum{} das Temporäre wird zerstört

\parindent=0pt
Die Buchstaben L und R bei Lvalues und Rvalues haben historische Herkunft. Das 
l steht dabei für die linke Seite einer Zuweisung und das r für die rechte Seite 
einer Zuweisung. In C++ gilt dies allerdings nicht mehr, da es Lvalues gibt, die 
nicht auf der linken Seite einer Zuweisung auftreten können, wie zum Beispiel 
Arrays, oder benutzerdefinierte Type ohne Zuweisungsoperator. Außerdem gibt es 
auch Rvalues, die auf der linken Seite einer Zuweisung auftreten können, dazu 
zählen alle Rvalues von Klassentypen mit Zuweisungsoperator.

Eine Rvalue eines Klassentyps ist ein Ausdruck, dessen Evaluation ein temporäres 
Objekt erzeugt. Unter normalen Umständen kann kein anderer Ausdruck im selben 
Gültigkeitsbereich des selbe temporäre Objekt bezeichnen.

\vspace{38pt}
\textbf{Rvalue-Referenzen}

Nun ist uns klar, dass das Moven von Lvalues potenziell gefährlich sein kann und 
dass das Moven von Rvalues harmlos ist. Wenn man Lvalue-Argumente von Rvalue-Argumenten 
unterscheiden kann, dann kann man das Moven von Lvalues unterbinden, oder es wenigstens 
explizit machen, sodass man nicht mehr aus Versehen Moven kann.

Die Antwort auf das Problem sind in C++11 die Rvalue-Referenzen.

Eine Rvalue-Referenz ist ein neuer Referenztypmodifizierer, welcher eine Referenz 
deklariert, die ausschließlich an Rvalues gebunden werden kann.

Der Syntax ist X\&\&. Die aus C++98 und C++03 bekannte Referenz im Stil X\&, wird 
Lvalue-Referenz genannt.

X\&\& ist keine Referenz auf eine Referenz, so etwas ist in C++ nicht möglich, 
da Referenzen keine Objekte sind.

Mit dem const-Typmodifizierer haben wir bereits vier verschiedene Referenztypen.

Der folgenden Tabelle ist zu entnehmen an welche Art von Ausdruck welcher Referenztyp 
gebunden werden kann:            

\parindent=43pt
Lvalue   const Lvalue   Rvalue   const Rvalue

\parindent=0pt
---------------------------------------------------------              

X\&          Ja     Nein           Nein     Nein

const X\&    Ja        Ja             Ja       Ja

X\&\&         Nein      Nein           Ja       Nein

const X\&\&   Nein      Nein           Ja       Ja

\vspace{12pt}
\textbf{Implizite Konvertierungen}

Eine Rvalue-Referenz X\&\& kann auch an alle value categories eines anderen Typs 
Y gebunden werden, gegeben, dass es eine implizite Konvertierung von Y zu X gibt. 
In dem Fall wird ein temporäres Objekt vom Typ X erstellt, an welches die Rvalue-Referenz 
gebunden wird.

void eine\_funktion(std::string\&\& r);

eine\_funktion(``Hallo Welt``);

In dem obigen Beispiel ist ``Hallo Welt`` eine Lvalue vom Typ const char[11]. Da 
es eine implizite Konvertierung von const char[11] durch const char* zu std::string 
gibt, wird ein temporäres Objekt vom Typ std::string kreiert und r wird an dieses 
gebunden.

\vspace{12pt}
\textbf{Move-Konstruktoren}

Ein nützliches Beispiel für eine Funktion mit einem X\&\&-Parameter ist der Move-Konstruktor 
X::X(X\&\& quelle). Der Sinn des Move-Konstruktors ist es den Besitz von einer 
verwalteten Ressource von einem Quellobjekt zum momentanen Objekt zu transferieren.

In C++11 wurde die Klasse std::auto\_ptr mit std::unique\_ptr effektiv erstetzt.

std::unique\_ptr nutzt Rvalue-Referenzen.

Im Folgenden soll eine vereinfachte Version von unique\_ptr erstellt werden. Zuerst 
wird ein roher Zeiger gekapselt und die Operatoren -\texttt{>} und * werden überladen.

template\texttt{<}typename T\texttt{>}

class unique\_ptr

\{    

\parindent=14pt
T* ptr;

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
public:    

\parindent=14pt
T* operator-\texttt{>}() const    

\{        

\parindent=43pt
return ptr;    

\parindent=14pt
\}    

\vspace{12pt}
T\& operator*() const    

\parindent=28pt
\{        

return *ptr;    

\parindent=43pt
\}

\parindent=0pt
// Der Konstruktor übernimmt den Besitz über das Objekt und

// der Destruktor löscht es.    

\parindent=14pt
explicit unique\_ptr(T* p = nullptr)    

\{        

\parindent=43pt
ptr = p;    

\parindent=14pt
\}    

\vspace{12pt}
\textasciitilde{}unique\_ptr()    

\parindent=28pt
\{        

delete ptr;    

\parindent=43pt
\}

\parindent=0pt
// Nun der Move-Konstruktor    

unique\_ptr(unique\_ptr\&\& source)    

\parindent=14pt
\{        

\parindent=28pt
ptr = source.ptr;        

source.ptr = nullptr;    

\parindent=43pt
\}

\parindent=0pt
// Dieser Move-Konstruktor tut das Gleiche, wie

// der Kopierkonstruktor von auto\_ptr,

// doch kann er nur mit Rvalues beliefert werden.

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck);

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} b(a);                  // Fehler

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} c(erstelle\_dreieck()); // okay

\vspace{12pt}
Die zweite Zeile wird einen Kompilierfehler verursachen, da a eine Lvalue ist, 
aber der parameter unique\_ptr\&\& source nur an Rvalues gebunden werden kann. 
So können gefährliche Moven von Lvalues nicht mehr implizit geschehen.

Die dritte Zeile kompiliert fehlerfrei, da erstelle\_dreieck() eine Rvalue ist. 
Der Move-Konstruktor wird den Besitz von dem temporären Objekt zu c transferieren.

\vspace{12pt}
\textbf{Move-Zuweisungsoperatoren}

Der Move-Zuweisungsoperator gibt die alte Ressource frei und bekommt eine neue 
Ressource vom Argument.

unique\_ptr\& operator=(unique\_ptr\&\& source)

\{    

\parindent=14pt
auto temp = other.ptr;    

other.ptr = nullptr;    

\parindent=28pt
delete ptr;    

\parindent=14pt
ptr = temp;    

\vspace{12pt}
return *this;

\}

\parindent=0pt
Wie auch ein Kopierzuweisungsoperator sollte der Move-Zuweisungsoperator selbstzuweisungssicher 
sein. Das obige Beispiel zeigt eine selbstzuweisungssichere Implementation.

\vspace{25pt}
\textbf{Von Lvalues moven}

Manchmal möchte man von Lvalues moven. Also möchte man, dass der Compiler ein 
Lvalue-Objekt behandelt, als wäre es ein Rvalue-Objekt, sodass der Move-Konstruktor 
aufgerufen werden kann, auch wenn dies potenziell unsicher sein kann. Dafür bietet 
die C++11-Standardbibliothek ein Funktionstemplate std::move im header \texttt{<}utility\texttt{>}. 
std::move casted eine Lvalue zu einer Rvalue, es moved aber nichts selbst. Es ermöglicht 
lediglich das Moven von einer Lvalue. Ist zum Beispiel kein Move-Konstruktor vorhanden, 
wird nicht gemoved sondern der Kopierkonstruktor aufgerufen.

So kann man von einer Lvalue moven:

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck);

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} b(a);            // Fehler

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} c(std::move(a)); // okay

\vspace{12pt}
Nach der dritten Zeile besitzt a nicht mehr das Dreieck.

\vspace{12pt}
\textbf{Xvalues}

Trotz dass std::move eine Rvalue ist, kreiert dessen Evaluation kein temporäres 
Objekt. Dieses Rätsel zwang das Standardkomitee eine dritte value category einzuführen. 
Etwas, welches an eine Rvalue-Referenz gebunden werden kann, aber nicht eine Rvalue 
im traditionellem Sinne ist, wird Xvalue genannt (expiring value). Die traditionellen 
Rvalues wurden zu Prvalues umbenannt (pure rvalues).

Prvalues und Xvalues sind Rvalues. Xvalues und Lvalues sind beide Glvalues (generalized 
lvalues). Der Zusammenhang sei durch folgendes Diagramm dargestellt:          

\parindent=7pt
Ausdrücke          

\parindent=36pt
/     \textbackslash{}         

\parindent=32pt
/       \textbackslash{}        

\parindent=28pt
/         \textbackslash{}    

\parindent=14pt
Glvalues   Rvalues      

\parindent=21pt
/  \textbackslash{}       /  \textbackslash{}     

\parindent=18pt
/    \textbackslash{}     /    \textbackslash{}    

\parindent=14pt
/      \textbackslash{}   /      \textbackslash{}

\parindent=0pt
Lvalues   Xvalues   Prvalues

\vspace{12pt}
C++98 Rvalues heißen Prvalues in C++11. Somit kann der Leser nun nach Einführung 
der Prvalues jedes Auftreten von Rvalue in den voherigen Kapiteln mit Prvalue ersetzen.

\vspace{25pt}
\textbf{Aus Funktionen hinausmoven}

Man kann auch aus Funktionen hinausmoven.

Wenn eine Funktion etwas per Wert zurückgibt, so kann man mit dem Rückgabewert 
eine Variable an der Aufrufsstelle initialisieren. Dabei wird der Ausdruck nach 
dem return Schlüsselwort als Argument an den Move-Konstruktor genutzt.

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} erstelle\_dreieck()

\{    

\parindent=14pt
return unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}(new Dreieck);

\parindent=0pt
\}          \textbackslash{}-----------------------------/                  

\parindent=64pt
\textbar{}                  

\textbar{} Temporäres Objekt wird in c hineingemoved                  

\textbar{}                  

\parindent=129pt
v

\parindent=0pt
unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} c(erstelle\_dreieck());

Automatische Objekte (lokale Variablen, welche nicht als static deklariert sind) 
können implizit aus Funktionen hinausgemoved werden:

unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} erstelle\_quadrat()

\{    

\parindent=14pt
unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} result(new Quadrat);    

return result;   // kein std::move

\parindent=0pt
\}

Am Ende der Funktion endet der Gültigkeitsbereich von result. Nach dem zurückkehren 
der Funktion existiert result nicht mehr, darum kann das Lvalue-Objekt ohne std::move 
implizit aus der Funktion hinausgemoved werden.

\vspace{12pt}
\textbf{In Datenmember hineinmoven}

Folgender Code kompiliert nicht:

class Foo

\{    

\parindent=14pt
unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} member;

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
public:    

\parindent=14pt
Foo(unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&\& parameter)    

: member(parameter)   // error    

\parindent=28pt
\{\}

\parindent=0pt
\};

Das liegt daran, dass unique\_ptr ein move-only type ist und parameter eine Lvalue 
ist.

Eine Referenz ist immer eine Lvalue. Das gilt auch für Rvalue-Referenzen. Eine 
Rvalue-Referenz ist lediglich eine Referenz, die nur an Rvalues gebunden werden 
kann.

Die Lösung ist es explizit mit std::move zu einer Rvalue zu casten.

class Foo

\{    

\parindent=14pt
unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} member;

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
public:    

\parindent=14pt
Foo(unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&\& parameter)    

: member(std::move(parameter))    

\{\}

\};

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
\textbf{Spezielle Mitgliedsfunktionen}

In C++98 werden implizit drei spezielle Mitgliedsfunktionen generiert, wenn sie 
benötigt werden. Diese sind Kopierkonstruktor, Kopierzuweisungsoperator und Destruktor.

X::X(const X\&);            // Kopierkonstruktor

X\& X::operator=(const X\&); // Kopierzuweisungsoperator

X::\textasciitilde{}X();                   // Destruktor

\vspace{12pt}
In C++11 werden zwei weitere spezielle Mitgliedsfunktionen generiert.

Diese sind Move-Konstruktor und Move-Zuweisungsoperator.

X::X(X\&\&);            // Move-Konstruktor

X\& X::operator=(X\&\&); // Move-Zuweisungsoperator

\vspace{12pt}
Diese zwei neuen speziellen Mitgliedsfunktionen werden nur dann implizit generiert, 
wenn keine speziellen Mitgliedsfunktionen manuell deklariert wurden. Des Weiteren 
werden Kopierkonstruktor und Kopierzuweisungsoperator nicht mehr generiert, wenn 
man seinen eigenen Move-Konstruktor oder Move-Zuweisungsoperator deklariert.

Folgende Tabelle stellt dar, welche speziellen Mitgliedsfunktionen der Compiler 
in welchen Fällen generiert:

Wird der Compiler generieren ...                        

\parindent=122pt
Wenn der Programmierer deklariert...

\parindent=0pt
\begin{tabular}{|>{\raggedright}p{8pt}|>{\raggedright}p{28pt}|>{\raggedright}p{28pt}|>{\raggedright}p{28pt}|>{\raggedright}p{28pt}|>{\raggedright}p{28pt}|>{\raggedright}p{28pt}|}
\hline
 & Nichts & dtor & cctor & cpy-op= & mctor & mv-op=\tabularnewline
\hline
dtor & Ja &  & Ja & Ja & Ja & Ja\tabularnewline
\hline
cctor & Ja & Ja &  & Ja & Nein & Nein\tabularnewline
\hline
cpy-op= & Ja & Ja & Ja &  & Nein & Nein\tabularnewline
\hline
mctor & Ja & Nein & Nein & Nein &  & Nein\tabularnewline
\hline
mv-op= & Ja & Nein & Nein & Nein & Nein & \tabularnewline
\hline
\end{tabular}

\vspace{220pt}
Wird ein Kopierkonstruktor oder ein Kopierzuweisungsoperator deklariert, so werden 
Move-Konstruktor und Move-Zuweisungsoperator nicht generiert, dennoch kann man 
Objekte des Typs von Rvalues erzeugen, diese werden dann den Kopierkonstruktor 
nutzen. Genauso wird bei Zuweisung mit einer Rvalue dann der Kopierzuweisungsoperator 
verwendet.

Wenn man eine Klasse schreibt, welche keine unverwalteten Ressourcen hat, so braucht 
man keine der fünf speziellen Mitgliedsfunktionen selbst schreiben. Der Compiler 
wird die korrekten Kopier- und Move-Semantiken generieren. Ansonsten muss man die 
speziellen Mitgliedsfunktionen selbst schreiben. Wenn eine Klasse durch Move-Semantik, 
keine Vorteile erfährt, so braucht man den Move-Konstruktor und Move-Zuweisungsoperator 
auch nicht zu definieren.

\vspace{12pt}
\textbf{Forwarding references}

Folgendes Funktionstemplate sei gegeben:

template \texttt{<}typename T\texttt{>}

void foo(T\&\&);

T\&\& ist in diesem Fall nicht eine Rvalue-Referenz, sondern eine forwarding reference.

Es kann auch an Lvalues gebunden werden.

foo(erstelle\_dreieck()); // T ist unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&\&,    
                     

\parindent=90pt
// T\&\& ist unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&\&

\parindent=0pt
unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>} a(new Dreieck);

foo(a); // T ist unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&,        

\parindent=28pt
// T\&\& ist unique\_ptr\texttt{<}Form\texttt{>}\&

\parindent=0pt
Wird also eine Lvalue als Argument übergeben, so wird die forwarding reference 
zu einer entsprechenden Lvalue-Referenz. Wird eine Rvalue übergeben, so wird die 
forwarding reference zu der entsprecheneden Rvalue Referenz.

Der Typ T wird abgeleitet und so entstehen invalide Typen aus Referenzen zu Referenzen.

wie z.B. T \& \&, T\& \&\&, T\&\& \&, oder T\&\& \&\&. Diese werden anhand der 
reference collapsing rules zu validen Referenztypen umgewandelt:

T\& \& wird zu T\&

T\& \&\& wird zu T\&

T\&\& \& wird zu T\&

T\&\& \&\& wird zu T\&\&

\vspace{12pt}
Möchte man ein Funktionstemplate, welches nur Rvalues akzeptiert, kann man das 
zum Beispiel wie folgt deklarieren:

\#include \texttt{<}type\_traits\texttt{>}

template \texttt{<}typename T\texttt{>}

typename std::enable\_if\texttt{<}std::is\_rvalue\_reference\texttt{<}T\&\&\texttt{>}::value, 
void\texttt{>}::type

foo(T\&\&);

\vspace{12pt}
\textbf{Implementation von std::move}

template\texttt{<}typename T\texttt{>}

typename std::remove\_reference\texttt{<}T\texttt{>}::type\&\&

move(T\&\& t)

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}typename std::remove\_reference\texttt{<}T\texttt{>}::type\&\&\texttt{>}(t);

\parindent=0pt
\}

move akzeptiert jede Art von Parameter dank der forwarding reference T\&\&.

move gibt eine Rvalue-Referenz zurück.

Der Einsatz der Metafunktion std::remove\_reference ist nötig, denn für Lvalues 
vom Typ X wäre der Rückgabetyp X\& \&\&, welche zu X\& zusammenfallen würde. 
Da t, wie jede Referenz, eine Lvalue ist, aber wir eine Rvalue-Referenz an t binden 
wollen, muss t explizit zum korrekten Rückgabetyp gecasted werden. 

Der Aufruf einer Funktion, welche eine Rvalue-Referenz zurückgibt, wie zum Beispiel 
std::move, ist eine Xvalue.

\vspace{12pt}
\textbf{Perfect forwarding}

Ein Problem welches forwarding references lösen ist das perfect forwarding-Problem.

Gegeben sei folgende simple Fabrikfunktion:

template \texttt{<}typename T, typename Arg\texttt{>}

std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>} factory(Arg arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>}(new T(arg));

\parindent=0pt
\}

Die Absicht ist es das Argument in arg an den Konstruktor von T weiterzuleiten.

Idealerweise, sollte es sich so verhalten, als wäre die Fabrikfunktion gar nicht 
da und es wäre so, als würde der Konstruktor direkt aufgerufen.

Der Code im obigen Beispiel versagt dabei, da er eine unnötige Kopie im Parameter 
vornimmt. Des Weiteren wird das Argument nicht nur unnötig kopiert, sondern wird 
es immer als Lvalue weitergeleitet, auch wenn die value category eine andere war.

Nimmt man nun eine Referenz statt eine Kopie zu machen, so ist das nicht viel besser.

template \texttt{<}typename T, typename Arg\texttt{>}

std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>} factory(Arg\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>}(new T(arg));

\parindent=0pt
\}

Nun kann man die Funktion nicht mehr mit Rvalues aufrufen.

factory\texttt{<}X\texttt{>}(foo()); // Fehler, wenn foo by value zurückgibt

factory\texttt{<}X\texttt{>}(41);    // Fehler

Man kann nun ein const Lvalue Referenz-Parameter stattdessen nehmen.

template \texttt{<}typename T, typename Arg\texttt{>}

std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>} factory(const Arg\& arg) 

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>}(new T(arg));

\parindent=0pt
\}

Problematisch ist, dass die Fabrikfunktion nicht von Move-Semantik profitieren 
kann, da sie ihr Argument immer als Lvalue weitterreicht. Von dem Argument zu moven 
ist nicht legal, da es const-qualifiziert ist und möglicherweise eine Lvalue ist.

Man möchte also das Argument als Lvalue weiterleiten, wenn es eine Lvalue ist 
und es als Rvalue weiterleites, wenn es eine Rvalue ist.

Um dies zu erreichen werden im folgenden Beispiel forwarding references genutzt. 
Diese fallen aufgrund der reference collapsing rules zum korrekten Referenzparametertyp 
zusammen.

template \texttt{<}typename T, typename Arg\texttt{>}

std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>} factory(Arg\&\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}T\texttt{>}(new T(std::forward\texttt{<}Arg\texttt{>}(arg)));

\parindent=0pt
\}

std::forward kann wie folgt definiert sein:

template \texttt{<}typename S\texttt{>}

S\&\& forward(typename std::remove\_reference\texttt{<}S\texttt{>}::type\& a) noexcept

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}S\&\&\texttt{>}(a);

\parindent=0pt
\}

Es sei angenommen, dass factory\texttt{<}A\texttt{>} mit einer Lvalue vom Typ X 
aufgerufen wird.

X x;

factory\texttt{<}A\texttt{>}(x);

Aufgrund der reference collapsing rules wird das Template-Typ-Argument Arg in factory 
zu X\&.

Der Compiler wird folgende Instanziierungen von factory und std::forward erstellen:

std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>} factory(X\& \&\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>}(new A(std::forward\texttt{<}X\&\texttt{>}(arg)));

\parindent=0pt
\}

X\& \&\& forward(std::remove\_reference\texttt{<}X\&\texttt{>}::type\& a) noexcept

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}X\& \&\&\texttt{>}(a);

\parindent=0pt
\}

Nach dem Auswerten von std::remove\_reference und nach Anwenden der reference collapsing 
rules wird dies zu:

std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>} factory(X\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>}(new A(std::forward\texttt{<}X\&\texttt{>}(arg)));

\parindent=0pt
\}

X\& std::forward(X\& a)

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}X\&\texttt{>}(a);

\parindent=0pt
\}

Wie man sieht funktioniert das perfect forwarding für Lvalues. Die Lvalueness 
bleibt durch alle Funktionsaufrufe hindurch dank std::forward erhalten.

Als nächstes soll davon ausgegangen sein, dass factory\texttt{<}A\texttt{>} mit 
einer Rvalue vom Typ X aufgerufen wird:

X foo();

factory\texttt{<}A\texttt{>}(foo());

Dies wird zu folgenden Funktionstemplateinstanziierungen führen:

std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>} factory(X\&\& \&\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>}(new A(std::forward\texttt{<}X\&\&\texttt{>}(arg)));

\parindent=0pt
\}

X\&\& \&\& std::forward(typename std::remove\_reference\texttt{<}X\&\&\texttt{>}::type\& 
a) noexcept

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}X\&\& \&\&\texttt{>}(a);

\parindent=0pt
\}

Nach dem Auswerten von std::remove\_reference und nach Anwenden der reference collapsing 
rules wird dies zu:

std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>} factory(X\&\& arg)

\{    

\parindent=14pt
return std::shared\_ptr\texttt{<}A\texttt{>}(new A(std::forward\texttt{<}X\&\&\texttt{>}(arg)));

\parindent=0pt
\}

X\&\& std::forward(X\& a) noexcept

\{    

\parindent=14pt
return static\_cast\texttt{<}X\&\&\texttt{>}(a);

\parindent=0pt
\}

Somit wird die Rvalue letztendlich durch std::forward zu einer Rvalue zurückgecasted 
um die Rvalueness beim Weiterleiten beizubehalten.

So löst std::forward das perfect forwarding-Problem, Lvalues werden immer als 
Lvalues weitergeleitet und Rvalues immer als Rvalues, so werden die value categories 
beibehalten.

\textbf{Move-Sicherheit}

Wenn man von einer Lvalue moved, zum Beispiel mit Hilfe von std::move, so verbleibt 
ein move-from-Objekt. Diese Objekte werden auch Zombie-Objekte genannt und der 
inkorrekte Umgang mit diesen kann undefiniertes Verhalten auslösen. Der Implementierer 
eines Typs kann, sofern dieser Move-Semantik nutzt, den Move-Konstruktor und Move-Zuweisungsoperator 
so definieren, dass bestimmte Garantien für Objekte des Typs im moved-from-Zustand 
geboten werden können.

Dabei kann man folgende Arten von Move-Sicherheit unterscheiden (es sind auch weitere 
denkbar):

1. Kein-Move-Garantie (nur Kopieren erlaubt)

Ein Typ bietet Kein-Move-Garantie, wenn der Move-Konstruktor oder Move-Zuweisungsoperator 
keine Move-Operationen vornehmen. Ein Move dieser Typen ist äquivalent mit einem 
Kopieren.

Wenn ein Typ diese Garantie bietet, hat er keine nutzerdefinierten Move-Operationen 
und hat nur Datenmitglieder, die die gleiche Garantie bieten. Solche Typen besitzen 
typischerweise keine Ressourcen, welche freigegeben werden müssen, darum benötigen 
sie keine speziellen Kopier-Operationen oder Destruktoren.

Jeder triviale Typ hat diese Garantie, sowie jeder Typ für welchen keine Move-Operationen 
implizit generiert werden.

\vspace{12pt}
2. Starke Move-Sicherheit (Wohldefinierter und valider Moved-From-Zustand)

Der Moved-From-Zustand eines Typs, welcher diese Move-Sicherheit bietet ist wohldefiniert. 
Alle Mitgliedsfunktionen, dessen Vorbedingungen in dem definierten Zustand erfüllt 
sind, können sicher aufgerufen werden. Zusätzlich werden diese Mitgliedsfunktionen 
deterministische Auswirkungen oder Resultate haben.

Ein Beispiel für einen Typ, der die starke Move-Sicherheit bietet ist std::unique\_ptr.

Move-Konstruktion ist definiert als Transfer des Besitzes über das verwaltete 
Objekt.

Ein std::unique\_ptr im Moved-From-Zustand besitzt immer nichts. operator bool() 
wird false zurückgeben und get() wird nullptr zurückgeben. Aufrufe von operator*() 
oder operator-\texttt{>}() werden in undefiniertem Verhalten resultieren. Allerdings 
ist zu beachten, dass bei std::unique\_ptrs mit einem custom deleter, der custom 
deleter natürlich auch moved wird, dieser kann natürlich eine andere Move-Sicherheit 
bieten.

\vspace{12pt}
3. Einfache Move-Sicherheit (Valider aber unspezifizierter Moved-From-Zustand)

Die Einfache Move-Sicherheit benötigt keinen wohldefinierten Moved-From-Zustand.

Sie benötigt lediglich, dass der Moved-From-Zustand valide ist, aber der genaue 
Zustand ist nicht spezifiziert. Man kann sicher alle Mitgliedsfunktionen aufrufen, 
die einen weiten Vertrag haben, das heißt, sie haben keine Vorbedingungen. Aber 
es wird nicht garantiert welche Resultate diese Funktionsaufrufe haben werden, 
sie sind nicht deterministisch wie bei der starken Move-Sicherheit. Ein Beispiel 
für einen Typ mit einfacher Move-Sicherheit ist std::string.

\vspace{12pt}
std::string a(``Hello World``);

std::string b(std::move(a));

std::cout \texttt{<}\texttt{<} a.c\_str() \texttt{<}\texttt{<} `\textbackslash{}n`;

\vspace{12pt}
Der Aufruf der Mitgliedsfunktion c\_str auf dem Moved-From-Objekt a wird kein undefiniertes 
Verhalten auslösen, aber ist das Resultat nicht spezifiziert. Es wird vom Standard 
nicht garantiert welche Ausgabe erzeugt werden würde. std::string::c\_str() hat 
keine Vorbedingung, somit wird garantiert, dass der Aufruf kein undefiniertes Verhalten 
auslöst. Die Ausgabe ist von der Implementation abhängig.

\vspace{12pt}
4. Keine Move-Sicherheit

Die geringste Garantie bietet keine Move-Sicherheit. Das Moved-From-Objekt ist 
nach dem Move nicht mehr valide. Man darf lediglich den Destruktor aufrufen, oder 
dem Objekt einen neuen Wert zuweisen (sofern es einen Zuweisungsoperator gibt). 
Objekte müssen also immer zerstörbar sein, auch im Moved-From-Zustand. 

\vspace{25pt}
\textbf{Interaktion mit Standardbibliothekscontainern}

Eigene Move-Konstruktoren und Move-Zuweisungsoperatoren sollten, wenn möglich 
als noexcept deklariert werden. noexcept garantiert, das eine Funktion nicht wirft. 
Sollte die Funktion doch werfen, so wird std::terminate() aufgerufen, was zum Abbruch 
des Programms führt. Ist es möglich den Move-Konstruktor und den Move-Zuweisungsoperator 
so zu definieren, dass sie nie werfen, so sollte dies getan werden. Dann sollte 
zusätzlich auch der Move-Konstruktor und der Move-Zuweisungsoperator als noexcept 
deklariert werden.

Die Standardbibliothekscontainer bieten die ,,Strong Exception Guarantee``, diese 
besagt, wenn eine Exception auftritt, so sind die Objekte immer noch im gleichen 
Zustand, als wäre die Mitgliedsfunktion des Standardbibliothekscontainers nicht 
aufgerufen worden.

Ein Move modifiziert allerdings das Quellobjekt. Das Quellobjekt wird im Moved-From-Zustand 
hinterlassen. Sollte dieser Move also werfen, kann die ,,Strong Exception Gurantee`` 
nicht mehr geboten werden. Darum überprüfen die Mitgliedsfunktionen von Standardbibliothekscontainern, 
ob ein Move von dem Quellobjekt werfen könnte (nicht als noexcept deklarierter 
Move-Konstruktor oder Move-Zuweisungsoperator). Ist der Move-Konstruktor und Move-Zuweisungsoperator 
also nicht noexcept, so werden Standardbibliothekscontainer nicht von der nutzerimplementierten 
Move-Semantik Gebrauch machen, sondern stattdessen kopieren.

\vspace{12pt}
\emph{Anwendung}

Die Move-Semantik findet an vielen Stellen Anwendung.

Dazu ein paar Beispiele:

\vspace{12pt}
std::vector\texttt{<}int\texttt{>} f() \{    

\parindent=14pt
std::vector\texttt{<}int\texttt{>} v\{ 1, 2, 3, 4 \};    

return v;

\}

\vspace{12pt}
\parindent=0pt
Die Funktion f gibt einen std::vector\texttt{<}int\texttt{>} per value zurück.

Dabei wird in C++11 keine unnötige Kopie im Rückgabetyp erzeugt.

Stattdessen wird die lokale Variable v implizit aus der Funktion hinausgemoved.

Dies geschieht auch für andere Typen, die gemoved werden können.

\vspace{77pt}
In modernem C++-Code sieht man in Konstruktoren häufig folgendes Muster:

\vspace{12pt}
class MyClass \{

public:    

\parindent=14pt
explicit MyClass(SomeType v)        

\parindent=28pt
: v\_(std::move(v)) \{ \}

\parindent=0pt
private:    

\parindent=14pt
SomeType v\_;

\parindent=0pt
\};

\vspace{12pt}
Im Konstruktor wird ein Objekt vom Typ SomeType per Wert angenommen.

Anschließend wird von dem Parameter v in das Datenmitglied v\_ gemoved.

Ist das Argument, welches an den Konstruktor übergeben wird eine Lvalue, so wird 
es in den Parameter v kopiert und dann in v\_ gemoved. Dies ist nicht ineffizient, 
da Lvalues ohnehin kopiert werden müssten, die Lvalue zu modifizieren würde den 
Aufrufer sicher überraschen.

Ist das Argument, welches an den Konstruktor übergeben wird eine Rvalue, so wird 
es in den Parameter v gemoved und anschließend in v\_ gemoved.

Der Vorteil dieses Musters ist es, dass man nicht zwischen L- und Rvalues unterscheiden 
muss und dennoch effizenter Code generiert wird.

Ansonsten müsste man für jede mögliche Kombination an L-Rvalueness der Argumente 
einen eigenen Konstruktor schreiben, was zu einer kombinatorischen Explosion führen 
würde.

Alternativ könnte man den Konstruktor auch als Template definieren, welches mit 
forwarding references arbeitet und somit unabhängig von L-Rvalueness der Argumente 
mit std::forward immer das richtige tut. Allerdings müsste man dann den Konstruktor 
in einer Headerdatei definieren, was zu erhöhter Kompilierzeit führt, sofern 
die Headerdatei von mehr als einer Quelldatei inkludiert wird. Daneben müsste 
man sich auch möglicherweise darüber Gedanken machen die Template-Typ-Parameter 
mit Hilfe von Techniken wie SFINAE (Substitution failure is not an error, siehe 
auch std::enable\_if) zu beschränken, da C++ noch keine Concepts bietet (siehe 
Concepts Technical Specification). Ein Ansatz mit std::enable\_if ist auch gerade 
bei Konstruktoren nicht so schön, da man enable\_if nicht als Rückgabetyp nutzen 
kann, somit müsste man es als Standardtyp für einen Template-Typ-Parameter definieren, 
welches der Nutzer dann allerdings mit Unsinn explizit instanziieren kann und so 
das enable\_if vollkommen aushebeln kann. Somit ist die Vorgehensweise aus obigen 
Codebeispiel vorzuziehen, da diese wesentlich simpler ist.

Es sei allerdings anzumerken, dass man für Mitgliedsfunktionen, wie zum Beispiel 
Settern es generell vorziehen sollte explizit mit Lvalue-Referenzen und Rvalue-Referenzen 
zu überladen.

Für Lvalues würde das Argument in den Parameter kopiert werden, dies kann potenziell 
teurer sein, als es mit dem Kopierzuweisungsoperator direkt in das Datenmitglied 
zu kopieren. Ist der String im Datenmitglied zum Beispiel groß genug um den im 
Argument zu halten, so braucht man keine Allokation von dynamischen Speicher für 
das Kopieren. Der Parameter würde aber, wenn per Wert angenommen wird immer einen 
komplett neuen String allokieren, dies ist ineffizient. Bei Konstruktoren ist das 
nicht ineffizient, da das Objekt mit dem Konstruktor erstellt wird und es somit 
keine Puffer in den Datenmitgliedern geben kann, die wiederverwertet werden könnten 
(außer eines der Datenmitglieder ist eine Referenz auf ein Objekt außerhalb der 
zu erstellenden Instanz). Bei Settern ist eine kombinatorische Explosion, im Gegensatz 
zu Konstruktoren, typischerweise nicht gegeben, da nur ein einzelnes, oder wenige 
Argumente angenommen werden.

\vspace{38pt}
\emph{Fazit}

Die C++11-Move-Semantik ist eines der Erkennungsmerkmale von modernem C++. Die 
Move-Semantik ist für eine Sprache, die, wie C++, bis zu sehr hohe Laufzeitperformance 
bieten will absolut essentiell. Das Anfertigen von unnötigen Kopien, wie es vor 
C++11 geschah, ist für eine Programmiersprache, die Ansprüche wie C++ hat, nicht 
akzeptabel. Die Notwendigkeit für Unterstützung von Move-Semantik durch die Kernsprache 
war schon lange erkennbar. Indizien dafür sind zum Beispiel Optimierungen, wie 
Copy Ellision, die alle bekannteren Compiler vornehmen. Dabei werden unnötige 
Kopien beim Zurückgeben von lokalen Variablen aus Funktionen wegoptimiert. Analog 
dazu werden die lokalen Variablen in C++11 aus der Funktion implizit herausgemoved, 
sofern sie movebar sind. Ist ein Typ nur kopierbar, so muss der Compiler allerdings 
nach wie vor keine Copy Ellision vornehmen, im C++17-Standard wird dies allerdings 
Pflicht werden. 

Ein weiteres Indiz für die Notwendigkeit von Kernsprachenunterstützung für Move-Semantik 
ist, dass man begann mit std::swap Move-Semantik zu emulieren.

\vspace{12pt}
void f(std::vector\texttt{<}std::string\texttt{>} v\_\&)

\{    

\parindent=14pt
std::vector\texttt{<}std::string\texttt{>} v;    

using std::swap;    

\parindent=28pt
swap(v\_, v);    

\parindent=14pt
// do something with v

\parindent=0pt
\}

\vspace{12pt}
Im obigen Codebeispiel wird ein leerer vector v erstellt, um diesen mit dem an 
welchen die Referenz v\_ gebunden ist zu swappen. So werden effektiv, wie bei C++11 
Move-Semantik die Ressourcen von dem vector an den v\_ gebunden ist gestohlen. 
Natürlich erfordert dies, dass die Ressourcen, die das Objekt besitzt an welches 
die Referenz gebunden ist, nicht mehr gebraucht werden. Aber wenn der Programmierer 
eine Funktion wie f aufruft, die eine non-const Referenz im Parameter hat, geht 
er ohnehin davon aus, dass die Funktion das Argument modifiziert.

Dank der C++11-Move-Semantik sind nun solche Workarounds, um unnötige Kopien zu 
vermeiden, nicht mehr nötig.

Es sei noch angemerkt, dass die Move-Semantik an sich kein neues Konzept ist, da 
der Typ std::auto\_ptr bereits in C++98 Move-Semantik implementiert, lediglich 
die Unterstützung der Move-Semantik durch die Kernsprache ist in C++11 neu. Wie 
aus diesem Dokument hervorgeht ist der Umgang mit std::auto\_ptr durchaus gefährlich, 
was ein weiteres Indiz für die Notwendigkeit der C++11-Move-Semantik ist. Der 
Typ std::auto\_ptr ist seit C++11 deprecated und wird mit dem C++17-Sprachstandard 
aus der Standardbibliothek entfernt, stattdessen wird empfohlen std::unique\_ptr 
zu nehmen. Somit ist die Einführung der C++11-Move-Semantik insgesamt als Gewinn 
zu betrachten, wobei sie auch nicht verzichtbar gewesen wäre.

\vspace{12pt}
\emph{Quellenangaben}

http://open-std.org/JTC1/SC22/WG21/docs/papers/2016/n4606.pdf

http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers/2002/n1377.htm

https://meetingcpp.com/index.php/br/items/cpp-and-zombies-a-moving-question.html

https://foonathan.github.io/blog/2016/07/23/move-safety.html

https://akrzemi1.wordpress.com/2011/08/11/move-constructor/

https://akrzemi1.wordpress.com/2011/06/10/using-noexcept/

http://en.cppreference.com/w/cpp/utility/move

http://en.cppreference.com/w/cpp/utility/forward

http://en.cppreference.com/w/cpp/language/rule\_of\_three

http://en.cppreference.com/w/cpp/language/value\_category

http://en.cppreference.com/w/cpp/language/reference

http://en.cppreference.com/w/cpp/language/move\_constructor

http://en.cppreference.com/w/cpp/language/move\_assignment

http://stackoverflow.com/questions/3106110/what-are-move-semantics/11540204\#11540204

http://thbecker.net/articles/rvalue\_references/section\_07.html

http://thbecker.net/articles/rvalue\_references/section\_08.html

http://www.codingstandard.com/rule/12-5-4-declare-noexcept-the-move-constructor-and-move-assignment-operator/

\newpage

\end{document}
